# Telegram-бот Мафи
Кто не понял - идите смотреть [ИллюзШоу](https://www.youtube.com/@ILLYUZORplus).

Мафи - бот для Telegram, созданный в шутку, но принёсший мне много пользы. Пока
функций у него мало, например из администрирования только бан, однако в нём
заложена расширяемая база для действий, и добавление нового функционала не
составит труда (даже посторонним). Также имеется конфигурационный файл для
тонкой настройки работы бота. Однако, сервера для Мафи нет, а значит, его
придётся запускать на локальной машине (компьютере) с ОС Linux / Windows или
даже на телефоне (через эмулятор терминала Termux). Запланировано много чего,
так что функционал будет расширяться.

## Установка
Платформы, поддерживаемые Мафи: Linux, Windows, Android (ТОЛЬКО x64).

Скачиваемые файлы:
* windows_mafi_1.0.rar - архив с Мафи для Windows
* linux_mafi_1.0.tar.gz - архив с Мафи для Linux
* android_mafi_1.0.tar.gz - архив с Мафи для Android
* mafi_sources_1.0.tar.gz - архив с исходным кодом Мафи.

Мафи зависит от некоторых библиотек, на Linux и Android они устанавливаются
вручную. В случае с Windows, все библиотеки лежат в директории `Dependencies`.

Создайте бота через [BotFather](https://t.me/BotFather) и получите его токен.
Он обязателен при настройке Мафи.

Telegram-канал с Мафи: https://t.me/+LHbCcBrxCUw5OWIy.

### Windows
Убедитесь, что Вы имеете на своём компьютере Microsoft Visual C++
Redistributable. Распакуйте архив в любом месте, настройте программу
через конфигурационный файл и пользуйтесь ботом. Если Мафи не работает, то
перенесите те библиотеки из директории `Dependencies`, которые указаны в
сообщении об ошибке.

### Linux
Тут уже нет директории, подобной `Dependencies`, как в Windows. Все
зависимости устанавливаются через пакетный менеджер. В моём случае, я использую
Pacman.
```bash
sudo pacman -S openssl fmt icu curl zlib
```
После скачайте архив с Мафи, распаковав его:
```bash
tar xvf linux_mafi_1.0.tar.gz
```
и запустите его, отредактировав конфигурационный файл.

### Android
Для работы в Android придётся воспользоваться эмулятором терминала
[Termux](https://f-droid.org/ru/packages/com.termux):

**Имейте ввиду, что самая последняя версия Termux может не работать на некоторых
устройствах.**

**Убедитесь, что Termux имеет разрешение на управление файлами.**

**Изначально, Мафи не планировалось портировать на Android, поэтому это
платформа, где может возникнуть больше всего багов.**

1. Скачайте Мафи, и сохраните его куда-нибудь, для Telegram это путь
`/storage/emulated/0/Download/Telegram/android_mafi_1.0.tar.gz`.

2. Введите
```bash
cp /storage/emulated/0/Download/Telegram/android_mafi_1.0.tar.gz ~
```
для копирования архива с Мафи в домашнюю папку Termux.

3. Распакуйте архив с Мафи:
```bash
tar xvf android_mafi_1.0.tar.gz
```
Вы можете его удалить, но это не обязательно:
```bash
rm android_mafi_1.0.tar.gz
```
Убедитесь, что вы находитесь в директории `~`.

4. Сделайте файл Mafi исполняемым:
```bash
chmod +x Mafi
```
5. Установите зависимости:
```bash
apt update && apt upgrade
apt install openssl libicu zlib fmt curl
```
6. Разбираетесь с конфигурационным файлом и наслаждайтесь! Запустите Мафи так:
```bash
./Mafi
```
(про конфигурационный файл тут тоже написано).

## Настройка

### Синтаксис
Настройка выполняется через конфигурационный файл `mafi.conf`, который должен
лежать в той же директории, где лежит Мафи.

Синтаксис конфигурационного файла:
```conf
КЛЮЧ=ЗНАЧЕНИЕ
# Комментарий
КЛЮЧ_СО_МНОЖЕСТВЕННЫМ_ЗНАЧЕНИЕМ=первое значение
КЛЮЧ_СО_МНОЖЕСТВЕННЫМ_ЗНАЧЕНИЕМ=второе значение
КЛЮЧ_СО_МНОЖЕСТВЕННЫМ_ЗНАЧЕНИЕМ=третье значение
...
```
Для работы программы необходимо установить минимум одно значение: `BOT_TOKEN``
(см. таблицу ниже)

Строка - это тип параметра, который передается как строка без кавычек. Пример:
```conf
LOG_PATTERN=[ OK ] %v
```
Утверждение - это тип параметра, который тоже принимает строку, и если она равна
"TRUE", то оно будет считаться истинным. Пример:
```conf
TRUSTED_USER_REQUIRED_FOR_DECODE=
LOG_DEBUG_INFO=TRUE
```
Если после знака '=' ничего не стоит, то строка является пустой.

### Список параметров

У конфигурационного файла есть следующие значения:
<table>
  <tr>
    <th>Название</th>
    <th>Тип</th>
    <th>Предназначение</th>
    <th>Множественный?</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>BOT_TOKEN</th>
    <th>Строка</th>
    <th>Определяет идентификатор бота, над которым работает программа. Именно
    его Вы должны были получить после создания бота через BotFather. Выглядит
    следующим образом: 0000000000:XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX.</th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>CAN_BAN_TRUSTED_USER_FOR_OFFENSE</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Может ли Мафи забанить участника группы, являющимся доверенным
    пользователем за оскорбление в его сторону.</th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>ENABLE_BAN_FOR_OFFENSE</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Может ли Мафи забанить участника группы за оскорбление в его сторону.
    </th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>FOCUS_REQUIRED_FOR_RANDOM_ANSWER</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Требуется ли иметь на себе фокус (варианта 1) для получения случайного
    ответа.</th>
    <th>Нет</h>
  </tr>
  <tr>
    <th>LOG_DEBUG_INFO</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Следует ли логировать дополнительную информацию, полезной для отладки в
    ходе работы программы.</th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>LOG_PATTERN</th>
    <th>Строка</th>
    <th>Форма для логирования сообщений. По умолчанию используется форма spdlog.
    </th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>SEND_DECODED_MESSAGE_TO_PRIVATE_CHAT</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Следует ли отправлять раскодированное сообщение в ЛС.</th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>TRUSTED_USER</th>
    <th>Строка</th>
    <th>Определяет пользователя, который может вызывать Мафи и
    взаимодействовать с ним. Не следует писать '@'. Если бота могут использовать
    все, то значение нужно оставить пустым.</th>
    <th>Да</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>TRUSTED_USER_REQUIRED_FOR_DECODE</th>
    <th>Утверждение</th>
    <th>Требуется ли быть доверенным пользователем для того, чтобы раскодировать
    сообщение.</th>
    <th>Нет</th>
  </tr>
</table>

Также, есть следующие параметры для стикеров, которые не надо описывать. Все они
множественные и как параметр принимают строку - ID стикера.
* STICKER_AGGRESSIVE_WALK
* STICKER_ANSWER_NO
* STICKER_ANSWER_YES
* STICKER_BAN_CHAT_MEMBER
* STICKER_ERROR
* STICKER_FOCUS_VARIANT_0
* STICKER_FOCUS_VARIANT_1
* STICKER_IGNORE
* STICKER_JOIN_TO_GROUP
* STICKER_SIREN

Значения для них уже подобраны, создан даже отдельный стикерпак, так что не
обязательно изменять эти параметры.

### Прочее

Программа каждые 5 секунд обновляет конфигурационный файл, так что если хочется
добавить нового доверенного пользователя, то не надо перезапускать программу.

## Понятия

Мафи спроектирован так, что любая работа, которую он выполняет, является
действием. Для каждого действия есть пара - регулярное выражение (шаблон
сообщения) и сам код действия. Например, при вводе команды `/start` в ЛС с ботом
, он ищет в этой паре код для команды `/start` и исполняет его (грубо говоря!)

Некоторые действия требуют исполнения от доверенного пользователя - т.е.
пользователя, чей ник внесён в конфигурационный файл. Доверенный пользователь
может, вызвать Мафи и взаимодействовать с ним.

Также для каждого пользователя в отдельном чате хранится значение фокуса - оно
устанавливается как истина, когда пользователь вызвал Мафи. Ты, иди сюда! -
сообщение, вызывающее Мафи. Но не только оно, см. Действия.

## Действия

Всё, что может делать Мафи - действие. Учтите, что команды бота Telegram
начинаются с `/`, и они работают только в ЛС с ботом.
Вот таблица действий:
<table>
  <tr>
    <th>Название</th>
    <th>Шаблон сообщения</th>
    <th>Требуется доверенный пользователь?</th>
    <th>Требуется фокус?</th>
    <th>Описание</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>BanForOffense</th>
    <th>Ты / Мафи [оскорбление]</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Банит пользователя за то, что тот оскорбил Мафи. Если оскорбление не
    соответствует "Мафи [оскорбление]", то оно должно быть ответом на любое
    сообщение Мафи. Например, если ответить на сообщение другого участника
    "Ты урод", то действие не сработает. Если написать это ответом на сообщение
    Мафи, то действие исполнится. Если написать "Мафи урод" без ответа на
    какое-либо сообщение, то действие тоже исполнится. Игнорирует администратора
    или владельца чата, т.к. их забанить невозможно.</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>Decode</th>
    <th>Раскодируй!</th>
    <th>В зависимости от настройки</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Переводит сообщение из...
    <li>Из английской раскладки в русскую.</li>
    <li>Из двоичного кода в текст.</li>
    <li>Получает ID стикера.</li>
    Если параметр SEND_DECODED_MESSAGE_TO_PRIVATE_CHAT не является истиной, то
    раскодированное сообщение отправляется в группу. Важно знать, что это
    действие работает с UTF-8, как и Telegram. Перевод с двоичного кода в текст
    поддерживает разделители как пробел.</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>FocusVariant0</th>
    <th>э, Мафи, э...</th>
    <th>Да</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Устанавливает значение для фокуса варианта 0 как истина.</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>FocusVariant1</th>
    <th>Ты, иди сюда!</th>
    <th>Да</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Устанавливает значение для фокуса варианта 1 как истина.</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>RandomAnswer</th>
    <th>Скажи-ка, голубчик, то что он(а) сказал(а) - правда?</th>
    <th>В зависимости от настройки</th>
    <th>Да, вариант 1</th>
    <th>Присылает стикер, дающий понять, согласен или не согласен с чем-либо
    Мафи. Шансы на оба ответа равны.</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>BanByReply</th>
    <th>Мафи, принеси его голову, всё, жду, пока! / м... хмхм... / Убить, Мафи,
    слышишь? Убить! (Уничтожить!)</th>
    <th>Да</th>
    <th>Да, если "м... хмхм...", то 0 вариант</th>
    <th>Банит пользователя, на чьё сообщение было отвечено. Не может забанить
    администратора или владельца чата - это ограничение со стороны Telegram.
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <th>Start</th>
    <th>/start</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Нет</th>
    <th>Команда бота Telegram. Выводит справочное сообщение.</th>
  </tr>
</table>

Некоторые действия, например, RandomAnswer стирают таблицу фокуса для
пользователя после исполнения, это значит, что если написать "Ты, иди сюда!"
а после "Скажи-ка, голубчик, то что он сказал - правда?" дважды, то на второй
раз ответа не будет.

## Сборка
Мафи также собирается через исходный код. Скачайте файл
`mafi_sources_1.0.tar.gz`, и распакуйте его: для Windows: через WinRAR; для
Linux / Android:
```bash
tar xvf mafi_sources_1.0.tar.gz
```

### Linux
Для начала установите необходимые библиотеки и программы для сборки:
```bash
sudo pacman -S cmake clang boost spdlog openssl icu zlib curl fmt
```
Дальше соберите и установите библиотеку
[tgbot-cpp](https://github.com/reo7sp/tgbot-cpp).

После перейдите в директорию `build` и соберите Мафи:
```bash
cmake ..
make
```

### Windows
С Windows немного сложнее - сборка должна проводиться через Microsoft Visual
Studio, а библиотеку трудно собрать из исходных кодов - нужно использовать
vcpkg.
1. Установите
[Microsoft Visual Studio](https://visualstudio.microsoft.com/ru/downloads/) с
"Разработка классических приложений на C++". Также не забудьте установить
средства для работы с CMake.
2. Установите vcpkg, чтобы установить библиотеки для сборки Мафи.
```
.\vcpkg\vcpkg install tgbot-cpp:x64-windows boost:x64-windows spdlog:x64-windows
openssl:x64-windows zlib:x64-windows curl:x64-windows
```
Установите все библиотеки в пути `C:\dev`.

3. Откройте директорию с исходным кодом, и соберите Мафи через интерфейс
Microsoft Visual Studio.

### Android
То же, что и в Linux, однако используется пакетный менеджер pkg:
```bash
pkg install cmake clang openssl boost-static boost-headers libicu libspdlog fmt
curl zlib
```
Перед установкой убедитесь, что вы подготовили ваш пакетный менеджер:
```bash
pkg update && pkg upgrade
```
При сборке tgbot-cpp поменяйте 5 строчку кода в `cmake_install.cmake` на
```cmake
set(CMAKE_INSTALL_PREFIX "/data/data/com.termux/files/usr/local")
```
В качестве текстового редактора используйте vim/nano.

## Модификация исходного кода - добавление своих действий
В директории исходного кода `~/Actions/Base` есть файл `action_definitions.hpp`
В нём определён макрос `DEFINE_ACTION`:
```cpp
/**
 * @brief Макрос, определяющий действие @c name. Создан, чтобы не раздувать код
 * объявлениями.
 *
 * @param[in] name Имя действия как класса.
 */
#define DEFINE_ACTION(name) \
  class name: public Action \
  { \
    std::string execute(BotInfo& botInfo, \
                        const TgBot::Message::Ptr& message) override; \
  };
```

Ниже вы сможете наблюдать само объявление действий:
```cpp
  // Действия
  DEFINE_ACTION(BanForOffense)
  DEFINE_ACTION(Decode)
  DEFINE_ACTION(FocusVariant0)
  DEFINE_ACTION(FocusVariant1)
  DEFINE_ACTION(RandomAnswer)
  DEFINE_ACTION(ReplyBan)

  // Команды
  DEFINE_ACTION(Start)
```
Вы можете добавить своё действие подобным образом.

Дальше добавьте элемент в `kActionsList`, указав первым параметром строку,
являющейся регулярным выражением, с которым будет сопоставляться сообщение,
а вторым: `new [имя-вашего-действия]()`.
```cpp
  /**
   * @brief Глобальная константа, определяющая регулярные выражения действий.
   * @details Эта константа имеет тип std::unordered_map<std::string, @link
   * Action
   * @endlink*>. @c std::string - это регулярное выражение, которое сравнивается
   * с каждым сообщением. Если сообщение будет подходить к одному регулярному
   * выражению, то оно становится действием. А @link Action @endlink* - это
   * указатель на класс-действие, который будет определён в @link
   * actions::defineAction() @endlink.
   */
  const std::unordered_map<std::string, Action*> kActionsList
    = {...,
       {"О, великий Мафи!? Да напиши сюда сообщение (я хз что писать)?",
        new MyAction()}, ..., ...};
```

Добавьте сюда команды и реализуйте их, иначе будет ошибка при компоновке кода:
Все реализации находятся в `~/Actions`.

Пример реализации:
```cpp
#include "action_definitions.hpp"

#include "telegram_api.hpp" // Для отправки сообщений.

std::string actions::MyAction::execute(BotInfo& botInfo,
                                       const TgBot::Message::Ptr& message)
{
  // Создание объекта условий исполнения. Он может проверять состояние бота и
  // пользователя, например, является ли он админом.
  ExecuteConditions conditions(botInfo, message);
  // Сообщение должно быть ответом на другое сообщение и бот должен быть
  // администратором в чате.
  if (!conditions.isMessageIsReply() || !conditions.isIAdmin())
  {
    // Если хотите проигнорировать запрос:
    return ignore(botInfo, message);
  }

  // Если хотите ответить на сообщение, то укажите 4 параметром ID сообщения,
  // на который бот ответит.
  telegram_api::sendMessage(botInfo.bot, message->chat->id, "MyAction!",
                            message->messageId);

  // Если хотите стереть таблицу фокусов после исполнения действия.
  // unfocus(botInfo, message);

  // Возвращается имя действия, оно будет использоваться в логировании.
  return "MyAction";
}
```
Документация по исходному коду расположена [тут](doc/html/index.html).

## Благодарности
* СЧШПМ - Союз Чолно-Шмелевой Партии Мафи
* Булочный Чола
* Иллюзорный Чебурек
* Для любимых я Евгеша
* Масочник с хвостом
* Аморальная Пони (я)

... Польмихану и всему Ковчегу!

## Лицензия
[GNU GPLv3](LICENSE) - Вы в праве использовать эту программу КАК УГОДНО,
изменять её исходные коды, изучать их и публиковать в сеть под этой же лицензией
, однако с меня снимается ответственность за любой ущерб.
